日本人做冬 日本的冬至

日本古俗，相傳冬至之日有位神之子（大子神）的神明會來臨，

是時春天也會隨之而來，因此人們習慣在這一天準備上好蔬菜、

水果及麻糬等祀神、祭拜。

又，在冬至之日進食南瓜，據說可以預防中風。在五行思想中，

黃色具有驅邪消災之特性，南瓜是黃色(果肉)，故云。

冬至除了吃南瓜之外，尚有吃蒟蒻的習俗。

據傳奈良時代時，蒟蒻隨著佛教傳入日本，蒟蒻異稱「袪沙」、「除沙」，

營養價值雖不高，但當作整腸劑來用確有一定的效果，

具有把積在體內的沙、或毒素等清楚之功效，甚受僧侶所垂青，

進而俗信認為有消除、洗去一年所積的煩惱之效用。

此外，日本的冬至還有泡「柚子湯」之習俗。

在入浴時，於浴槽中放入小柚子製泡成「柚子湯」，

據說可以預防感冒。又把此冬至的柚子放置在屋簷的廊下，

俗信可以預防火災。泡「柚子湯」的習俗，

追究根源應該屬於古代水邊禊祓的一種。

(圖與本文無關w)

最後，日本長野地方流傳有一很特殊風俗，即在冬至之日於家門口焚火之俗，

據說是為了增加、恢復微弱的冬天太陽陽光之靈力(活力)。

如此說來，此儀式本質頗類似古代中國的大儺信仰。

根據陰陽五行思想所說，在季節轉換期，特別是由冬入春時，

正值陰陽交替，因冬天是屬陰，春天是屬陽，是時陰氣尚盛，

而陽氣未興，陰陽不調合，癘鬼易生，故舉行祭祀，以抑陰提昇陽氣，

如禮記月令篇說：

「命有司大難，旁磔，出土牛，以送寒氣。」

意即：天子令主管官吏舉行大規模儺祭，四方城門都割裂犧牲，

並作土牛，以送陰冬之氣。

在古代西方，據說也有類似此行事，耶誕節原先就是冬至的祭祀日，

相傳該日即有以焚火來增強太陽活力的習俗，後世耶誕夜點蠟燭，即是此習俗之遺風。

習俗

日本には次のような風習がある。

星祭

天台宗や真言宗の寺院で行われる「星供養」は、妙見系の神社等で行われる星祭（ほしまつり）とともに俗に「星祭」ともいわれる。各自の生まれ年の十二支に該当する当年星（北斗七星の7つの星が十二支のそれぞれに配当されている）を祀って、無病息災を祈る。

冬至風呂

この日は冬至風呂と称して柚子湯に入る。1838年（天保9年）の『東都歳時記』によれば流行し始めたのは江戸の銭湯からであるという。

またこの日には以下のものを飲食する風習がある。

冬至粥

冬至の日の朝に小豆粥を食す。これを冬至粥という。小豆粥には疫病にかからないという伝承があり、あるいは体を暖めるためともいう。

冷酒

かぼちゃ

冬至にはカボチャの煮物を食べる風習がある。

コンニャク

コンニャクを「体の砂払い」と称し、体内の悪いものを掃除するという。

「と」の付く食べ物

冬至の「と」に因んで、とうなす（カボチャ）・豆腐・唐辛子・ドジョウ・いとこ煮。特にカボチャを食べる風習は全国に残っており、今でも冬至の前にはスーパーや魚屋でカボチャやドジョウの売り出しの風景が見られる。冬至にカボチャを食べると中風にならず、あるいは長生きするとも、栄養とるためともいう。豆腐は季節柄、湯豆腐にされることが多い。

有啲味

其實華族、粵族、日本都有係「一年日照最短的一天」有傳統習俗

而且各自習俗也不相同

所謂「冬至」係古華夏獨有, 係「華夏習俗」云云

未必講得通

其實全世界都有做冬

原來英格蘭、愛爾蘭、西班牙都有！

仲迷信過中國

邊條撚樣成日喺到講做冬等於中國人呀
白撚痴

中華文明o既共通性 有 陰陽合曆 儒家 陰陽五行 佛教 儒 俠 天 道 漢字

係可以睇到 我地做冬係著重飲食 有得食 or 一齊食
有ｄ食物可能講究自然哲學思想 意頭 鬼神傳說

啱呀

波台狗係咁上下架啦
柒開有條路

禾刀系波台9

兒冬至 中冬至 老冬至

【韓國節慶】 (兒冬至)

冬至為一年四季中白晝最短、夜晚最漫長的一天。韓國習俗是在冬至時將紅豆煮得像粥一般濃稠，吃美味的팥죽(紅豆粥)，因為據說紅色可以擊退惡鬼；在紅豆粥中加入跟自己年紀一樣數量的湯圓，表示自己又增長了一歲。

但是今年的冬至韓國不吃紅豆粥，而是改吃팥떡(紅豆年糕)。因為今年是”애동지” (兒冬至)的緣故。

為什麼呢? 什麼是"애동지” (兒冬至)?

冬至一般是每年國曆的12月22~23日，如果是落在農曆11月初~上旬期間，就稱為애동지(兒冬至)；若是在11月中旬就是중동지(中冬至)，而如果是在11月下旬的話，就是노동지(老冬至)。

今年的冬至正好是農曆11月初1，所以是兒冬至。

韓國有一說，如果在兒冬至吃紅豆粥的話，對10歲以下的小孩子會有不好的事情發生。在韓國有位삼신할머니(三神娘娘)，類似於台灣的註生娘娘，逢產子或是為孩子祈福時便會祭拜三神娘娘。不過如果吃了紅豆粥驅鬼，就會連三神娘娘都一起趕走，那這樣三神娘娘就沒辦法保護小孩了。

所以當兒冬至時，韓國家裡有小孩的家庭，為了小孩的關係而要改吃紅豆年糕，就是這個緣故。

JR狗講兩句

其實聖誕節本身係羅馬嘅冬至

全球60億都係中國人

日本真心on9

全宇宙呀